\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Mecânica de Estruturas Aeroespaciais}$\quad$(104787)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
Análise e projeto de estruturas de alta tecnologia aplicadas no campo aeroespacial. Revisão e aprofundamento de conceitos de mecânica dos sólidos como teoria tridimensional de elasticidade, tensão, deformação, materiais anisotrópicos, efeitos térmicos, estado plano de tensão e de deformação bidimensional, teoria de torção para seções arbitrárias, e flexão de seções assimétricas e de barras de material compósito. Tópicos incluem, ainda, flexão, cisalhamento, e torção de vigas e cascas de parede fina, e fenômenos ligados à estabilidade e instabilidade de deformação de colunas. Estratégias de abordagem para solução de problemas incluem ferramentas analíticas e numéricas (elementos finitos, elementos de contorno, etc).
\\
\\
\textbf{Programa}
\\
Introdução
\\
Teoria de torção de barras de Saint-Venant. 
\\
Analogia de membrana. 
\\
Teoria da flexão, torção e flexo-torção de vigas de paredes finas: seções abertas, fechadas, multicelulares; idealização estrutural. 
\\
Aplicações em componentes aeronáuticos: asa e fuselagem. 
\\
Estabilidade de colunas, vigas-coluna; soluções exatas e aproximadas.
\\
Estabilidade de placas.
\\
Introdução às estruturas aeronáuticas: componentes, materiais e idealização estrutural. 
\\
Modelagem estrutural de componentes aeronáuticos pelo método dos elementos finitos. 
\\
Teoria de placas de Kirchhoff. 
\\
Restrição axial na flexo-torção de vigas de paredes finas. 
\\
Difusão em painéis. 
\\
Análise de asas e fuselagens. 
\\
Análise de fixações e juntas.
\\
Fadiga e mecânica da fratura.
\\
Análise estrutural de materiais compósitos.
\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
Bibliografia Básica:
\\
Megson, T. H. G. Aircraft structures for engineering students. Elsevier, 1999
\\
Curtis, H. D. Fundamentals of aircraft structural analysis. McGraw-Hill, 1997
\\
Bibliografia Complementar:
\\
Rivello, R. M. Theory and analysis of flight structures. McGraw-Hill, 1969
\\
Bruhn, E. F. Analysis and design of flight vehicle structures. Tri-Offset, 1973
\\
Allen, D.H., Haisler, W. E. Introduction to aerospace structural analysis. John Wiley, 1985
\\
Assan, A. E. Método dos elementos finitos. Editora da Unicamp, 1999
\\
Baker, A., Dutton, S. e Kelly, D. Composite materials for aircraft structures. AIAA, 2004
\\
Dally, J. W. e Riley, W. F. Experimental stress analysis. McGraw-Hill, 1991
\\
Ugural, A. C. Stresses in plates and shells. McGraw-Hill, 1981
\\
Dowling, N. E. Mechanical behavior of materials - engineering methods for deformation, fracture and fatigue. Prentice Hall, 2000
\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
FGA-201359 Mecanica Sólid 2 p/ Engenharia 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}